倘法工委認為港法院無權裁法律無效 李國能：情況令人擔憂

終審法院前首席法官李國能今（19日）就全國人大常委會法工委的言論發聲明回應稱，「（法工委）聲明似乎認為，香港法院無權以不符合《基本法》為由，將香港法律裁定為無效。如果確為此意，情況令人驚訝及擔憂（surprising and alarming）」。

李國能說：「自1997年，香港法院一直維持此等已擁有的權力，同時完全接受人大常委會對香港具有約束力的任何解釋，人大常委會在1999年及之後的釋法沒有作出其他的建議。」

他表示，「希望這並非（法工委）聲明原意」，或聲明的意思是指全國人大常委會的任何釋法具有約束力，而香港法院已完全接受，「正如我早前所說，全國人大常委會只能在特殊情況下解釋《基本法》，並應避免在法庭頒下判決後作出詮釋，否則會對香港司法獨立帶來負面影響」。

高等法院昨（18日）裁定特首會同行政會議以危害公安為由利用《緊急法》立法，不符《基本法》規定；《禁蒙面法》對基本權利的限制超乎合理所需，裁定屬違憲。全國人大常委會法工委發言人臧鐵偉表示，特區法律是否符合《基本法》，只能由全國人大常委會判斷和決定。

李國能聲明如下
譯本：

「（全國人大常委會法工委）聲明似乎認為，香港法院無權以不符合《基本法》為由，將香港法律裁定為無效。如果確為此意，情况令人驚訝及擔憂。自1997年，香港法院一直維持此等已擁有的權力，同時完全接受人大常委會對香港具有約束力的任何解釋，人大常委會在1999年及之後的釋法沒有作出其他的建議。

我希望這並非聲明的原意；或者聲明的意思是指全國人大常委會的任何釋法具有約束力，而香港法院已完全接受。

正如我早前所說，全國人大常委會只能在特殊情況下解釋《基本法》，並應避免在法庭頒下判決後作出詮釋，否則會對香港司法獨立帶來負面影響。」

英文原文：
"The statement appears to suggest that the HK courts have no power to hold HK legislation to be invalid on the ground of inconsistency with the BL. If this is what was meant, it is surprising and alarming. Since 1997, our courts have held that they have such power, whilst fully accepting that any interpretation by the NPCSC would be binding in HK. The NPCSC in its 1999 and subsequent Interpretations did not suggest otherwise.

I hope this is not what the statement meant. Maybe, it meant that any NPCSC Interpretation would be binding which our courts have fully accepted.

As I have previously stated, the NPCSC’s power to interpret the BL should only be exercised in exceptional circumstances. It should refrain from doing so after a court judgment as that would have an adverse impact on at least the perception of judicial independence in HK."

＊李國能聲明原文為英文，中文版本為本報翻譯，未經李國能審閱

Push

入嚟睇致勝關鍵！！！！

[拒絕分化！]古人一早教我地點贏

延伸閱讀：
[正能量撚]出去之前，希望你可以睇下呢個po

全個連登都係負能量，我要你地有正能量啊

港共：哦

醒未呀

反了反了

佢地識閪咩叫司法獨立咩
一直都係三權合作
一直都推銷你三權要合作
成班傻閪

李官發咗22年「司法獨立」夢終於醒喇

多得班奶共官唔少

當年中共宣傳雙非問題係公民黨搞出嚟
原來人大法工委一句就可以話當年莊豐源案高院係冇咁嘅權力
咁係咪可以沒收晒雙非啲身份證？

香港律師法官準備失業
法治呢個臭皮囊可以除落黎
人大說了算

其實係好事
又撕開多塊遮羞布

無左雙非，會少左好多蝗
我地又養少好多
係就好

支那狗權鬥一流，但治國真係九流！成日九唔搭八放火燒自己春袋！

話說大律師公會出聱未？上次燒一燒門口就吠，今次我想知佢地點講

就正如今日譚耀宗今日出黎話高院唔識判
大佬你又唔係讀法律出身 基本法又唔係你寫
咩新鮮蘿蔔皮

佢唔係傻，曾經做得呢個位，其實97年前已經心中有數，唔會咁天真相信獨裁暴政下有司法獨立呢回事，支共班野蠻人，著起西裝都係野蠻人。

中共仲要扮到自己好似同公民黨敵對，唔想輸入雙非咁

其實當年公民黨未組黨
而家好多觀點，已經比支那簒改歷史，將責任嫁禍比香港人

大律師冇得揀案，個次明屈，呃啲無知師奶